股壇長毛David Webb︰送中條例對「一國兩制」造成永久破壞

【本報訊】《逃犯修訂條例草案》引發全城關注，其嚴重破壞香港的「一國兩制」管治，影響深遠。曾任職投資銀行、出任港交所董事、並有「股壇長毛」之稱的獨立股評人David Webb，首次就相關條例發表意見。他向本報表示，最讓投資者難以釋懷的，是修例後港商或途經香港再轉往其他目的地的商人，也有機會在香港被拘捕，再遣返內地受審，而內地的定罪率近乎百份百。內地政府亦有機會利用《逃犯條例》，逮捕華為等公司的商業競爭對手。Webb預期外國政府與跨國機構，有機會向民眾及職員發出「訪港警告」，影響香港金融中心地位。

中國人權紀錄差勁，一向是外界擔憂的關鍵。Webb指內地常出現極速閉門審訊，定罪率近乎100%，甚至被告的代表律師抗辯，也會反過來被當局檢控。他指自從回歸以來，特區政府從未就上述問題作出適當關注及處理。當下政府提出《逃犯條例》修訂建議，同樣沒有就如何滿足香港法院要求，提出相應履行的義務及責任，以確保內地司法制度能給予被移交人仕足夠保障，「（港府）確實沒有做到，因為這根本做不到。」

最讓港商及投資者難以釋懷的，是《逃犯條例》修例後，港商或途經香港再轉往其他目的地的商人（即以香港為「過境」中轉站），亦有機會在香港被補及遣返內地受審。Webb續指：「內地政府或會借機逮捕商業競爭對手，例如與華為有競爭的其他公司高層。」他預期外國政府或跨國機構，有機會向民眾及員工發出「訪港警告」，對本港國際金融中心地位以致經濟，構成負面影響。

Webb曾任記者，也關注條例對香港新聞自由的影響。他認為本港新聞從業員或因間諜活動、洩漏國家機密或煽動叛亂等罪名而被引渡內地，打擊本港言論和出版自由，「這是《基本法》列明對香港人的自由權利保障。」Webb亦提到，是次《逃犯條例》修訂，也可能抵觸《國歌條例草案》，倘有網站發佈關於諷刺國歌的政治作品，被內地當局瀏覽，那麼網站負責會否因此被遣送內地受審，值得關注。

早前，人稱「大劉」的華人置業前主席劉鑾雄，入稟法院司法覆核，挑戰政府修例，Webb指不就個別案件評論。他又提出其他方法，修補刑事罪犯未能引渡的問題。對於本港居民在內地、台灣或澳門，干犯嚴重刑事罪行尤其暴力犯罪者，Webb建議港府可透過伸延《刑事罪行條例》，令涉案人士在港受審並施加刑事法律責任。他以《刑事罪行條例》第153P條為例，指按照該項相關條例，只要案件涉及侵犯兒童的性罪行，而疑犯又是香港居民，即使案件在海外發生，疑犯仍受香港法例轄管，可在港被定罪。

至於其他刑事罪行，他說也可作出相應伸延及修訂，如《防止賄賂條例》，便可擴濶至涵蓋香港居民在本港或外地觸犯相關罪行。其他如美、英等國家，已透過美國《境外反腐敗法》和《英國反賄賂法》作出相類安排。

他又指，若港人在境外觸犯當地刑事罪行，而相關法例沒有追溯效力，那麼此特殊個案（如港男在台灣犯案）的疑犯，的確是有可能逃避審訊。但Webb認為本港政府應權衡得失，在「兩害取其輕」下，主力對《刑事罪行條例》和《防止賄賂條例》作出修訂。「這勝過因修訂《逃犯條例》，而對本港「一國兩制」造成永久破壞。」

神人

以往好多人的評論都會加個“或”字戴頭盔，呢次大家唔再戴頭盔了

共產黨撚有法律咩

唱衰中資企業就拉 目標價只可以升